\section{Моменты}

Вспомним второй закон Ньютона для материальной точки
\begin{equation}
	m \mathbf{a} = \sum \mathbf{F}.
\end{equation}

Запишем набор таких законов для взаимодействующей системы точек
\begin{equation}
\label{miai}
	m_i \mathbf{a}_i = \sum\limits_{k = 1}^{N_i} \mathbf{F}_{ik} + \sum\limits_{j = 1}^{n}
    \mathbf{f}_{ij}.
\end{equation}

Просуммировав все уравнения, можно прийти к закону изменения величины $\mathbf{P} =
\sum\limits_{i = 1}^{n} m_i \mathbf{v}_i$, называемой полным импульсом системы
\begin{equation}
	\dv{}{t}\mathbf{P} = \sum\limits_{i = 1}^{n} \sum \limits_{k = 1}^{N_i} \mathbf{F}_{ik}.
\end{equation}
В случае, когда сумма всех внешних сил равна нулю, полный импульс сохраняется.

Сохраняющиеся величины очень полезны для анализа различных динамических систем, поэтому хочется построить
побольше таких величин. Существуют конструктивные методы их построения, которые однако требуют углубления в 
более сложную теорию, однако можно воспользоваться более интуитивными соображениями для построения еще 
одной. 

Для полного импульса оказалось существенным то, что внутренние силы при суммировании сократили друг друга 
в силу третьего закона Ньютона. Для этого оказалось достаточно того, что
\begin{equation}
	\mathbf{f}_{ij} = - \mathbf{f}_{ji}.
\end{equation} 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\input{pics/rot-force.tex}
\end{figure}

Третий закон Ньютона однако содержит еще одно утверждение о том, что сила действия и противодействия 
действуют вдоль одной прямой, соединяющей точки приложения. Пользуясь этом можно рассмотреть величину
\begin{equation}
	\mathbf{L} = \sum\limits_{i = 1}^{n} \left[ \mathbf{r_i}, \mathbf{p}_i \right].
\end{equation}

Используя (\ref{miai}) можно показать, что для нее выполняется закон изменения
\begin{equation}
\label{dLdt}
	\dv{t} \mathbf{L} = \sum\limits_{i = 1}^{n} \sum\limits_{k = 1}^{N_i} \left[\mathbf{r}_i,
      \mathbf{F}_{ik} \right] = \sum\limits_{i = 1}^{n} \sum \limits_{k = 1}^{N_i} \mathbf{M}_{ik}.
\end{equation}

Для замкнутой системы из него следует сохранение величины $L$, называемой полным моментом импульса
системы.

Рассмотрим вращение симметричного или плоского тела. В таком случае $\mathbf{L} \sim
\mathbf{\omega}$. Коэффициент пропорциональности можно обозначить $I$. Он называется моментом инерции
системы. В случае твердого тела
\begin{equation}
	I = \sum\limits_{i = 1}^{n} m_i d_i^2,
\end{equation}
где $d_i$~--- расстояние от точки до оси вращения. Например для вращения обруча радиуса $R$ вокруг его оси 
\[
	I = mR^2.
\]

Тут же удобно вычислить моменты инерции для диска, стержня, шара, сферы.

Можно вывести соотношение, что для плоского тела сумма моментов инерции относительно двух
перпендикулярных осей равна моменту инерции относительно третьей оси, проходящей через их пересечение и
перпендикулярной плоскости тела.

\begin{theorem}[Гюйгенса--Штейнера]
    \begin{equation}
        I = M d^2 + I_{c},
    \end{equation}
    где $I_c$~--- момент инерции относительно оси, проходящей через центр масс, $d$~--- расстояние до
    параллельной оси, $I$~--- момент инерции относительно этой оси.
\end{theorem}

\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \centering
        \input{pics/rot-steiner1.tex}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \centering
        \input{pics/rot-steiner2.tex}
	\end{minipage}
\end{figure}

В случае вращения вокруг фиксированной оси, из уравнения (\ref{dLdt}) может быть выведен второй закон
Ньютона в угловой форме
\begin{equation}
	I \beta = \sum M,
\end{equation}
где $M$~--- момент внешних сил относительно оси. Можно рассмотреть задачу о скатывании шарика и движение
с сохранением момента.
